# 1NSI : cours Fichiers

## Introduction

Le but de ce TD est d'apprendre à créer, à lire et à écrire dans des fichiers Texte en Python

### Pour commencer : Créer un fichier texte

Créer et renseigner, avec votre IDE favori (VScode?), un fichier texte nommé `fruits.txt` contenant par exemple les informations suivantes (adapter selon vos goûts! :cookie: :cake: :grapes: ) :

<env>**Fichier : fruits.txt**</env>

```python linenums="0"
scones
myrtilles
fraises
framboises
oranges
```

<env>**Extension**</env>  
L'extension choisie `.txt` est une des possibilités, mais on aurait pu choisir toute autre extension de fichier texte, comme par exemple l'extension `.md` pour le markdown, etc...

## Ouverture / Lecture / Fermeture d'un Fichier Texte

### Ouverture d'un fichier en Lecture Seule, avec `open(nomFichier, 'r')`

Ce paragraphe détaille l'**ouverture en mode lecture seule** d'un fichier.

#### Fichier Texte situé dans le même répertoire que le script Python

On suppose ici que le fichier texte se trouve dans le même répertoire que le script/fichier Python (en `.py`) qui doit l'ouvrir.
Pour lire un fichier texte, depuis Python, il faut commencer par l'<bred>ouvrir</bred>, **en mode lecture seule**, grâce à la commande:

```python
>>> monFichier = open("fruits.txt", "r")
>>> monFichier = open("fruits.txt", "r", encoding='utf-8')
``` 

* `monFichier` est le nom (personnalisable) d'une **variable de manipulation de fichier** (dans Python) :fr: ou un <bred>*handle*</bred> :uk:, c'est-à-dire une variable qui sert à manipuler le fichier, une fois ouvert.
* `"fruits.txt"` est la chaîne de caractère du nom du fichier texte qui doit se trouver dans le même répertoire que le fichier python en `.py` contenant l'instruction précédente
* `r` désigne **le mode d'ouverture du fichier** choisi : Ici, `r` (=**read**) signifie que le fichier est **ouvert en mode `lecture seule`** :
    * le fichier est ouvert, mais n'est pas encore lu. Comme on ouvre un livre, sans l'avoir encore lu.
    * un `curseur` est placé en première position de sorte à pouvoir lire le premier caractère. Comme on ouvre un libre à la première page, première ligne, premier caractère. Sans l'avoir lu.
* `encoding='utf-8'` est un **paramètre OPTIONNEL** qui précise l'encodage.
Cf. la [Liste des encodages](https://docs.python.org/3/library/codecs.html#standard-encodings) acceptés par Python, sur la Documentation Officielle (ainsi que leurs alias...)

L'affichage du contenu de la variable `monFichier`, dans un interpréteur Python, prouve que le contenu de `monFichier` est vu comme un ***objet de type fichier ouvert*** :

```python
>>> monFichier
<_io.TextIOWrapper name='fruits.txt' mode='r' encoding='UTF-8'>
```

#### Fichier Texte situé dans un AUTRE répertoire que le script Python

On suppose ici que le fichier texte se trouve dans **un autre** répertoire que le script/fichier Python (en `.py`) qui doit l'ouvrir, **en mode lecture seule**.

```python
# Dans un sous-dossier du répertoire courant "."
open("./dossier1/dossier2/fruits.txt", "r")

# Dans un dossier parent, plus proche de la racine : 
# ".." représente le répertoire parent du répertoire courant
open("../fruits.txt", "r")
```

### Lecture Complète avec la Méthode `readlines()`

Notez le `s` dans readline<bred>s</bred>()
En effet, Il existe une autre méthode, de même nom, mais SANS le `s`
Par souci de simplicité, dans toute la suite, nous supposerons que le fichier `fruits.txt` se trouve dans le même répertoire que votre script Python.

#### Définition de `readlines()`

La méthode `readlines()` :
* lit toutes les lignes du fichier Texte en un seul coup. Comme on lirait toutes les lignes du livre en un seul coup.
* renvoie une **liste** dans laquelle :
    * **chaque élément de la liste contient une ligne** du fichier texte finissant par `\n` (***line feed*** = retour à la ligne),
    * sauf le dernier, qui contient la dernière ligne, mais pas de dernier `\n` final:

    `["ligne1\n", "ligne2\n", .., "ligneAvantDerniere\n", "ligneDerniere"]`

<env>Exemple</env>

```python
>>> monFichier.readlines()
['scones\n', 'myrtilles\n', 'fraises\n', 'framboises\n', 'oranges\n']
```

#### Parcourir chaque ligne du fichier, une par une, avec `readlines()`

```python
monFichier = open("fruits.txt", "r")
lignes = monFichier.readlines()
for ligne in lignes:
  print(ligne)
```

### Fermeture du fichier

**Il est important que tout fichier ouvert, soit ultimement fermé, une fois que les opérations sur ce dernier sont finies**, sinon on risque de rencontrer une erreur lors de la poursuite du script.
La méthode `close()` ferme le fichier. Comme on fermerait un livre (quelle que soit la page courante).
Tout fichier fermé n'est plus manipulable :

```python
>>> monFichier.close()
# Après fermeture du fichier, on ne peut plus le lire...
>>> monFichier.readlines()
ValueError: I/O operation on closed file.
```

## Instruction `with` .. `as`..

### Limites de la Syntaxe précédente

Le résumé de ce qui précède est que l'on peut manipuler un fichier avec, par exemple, les instructions suivantes :

```python
monFichier = open("fruits.txt","r")
faire_quelquechose()
monFichier.readlines()
faire_autrechose()
monFichier.close()
```

Cette syntaxe peut néanmoins poser plusieurs problèmes :

* Une certaine **répétition** dans le processus de manipulation des fichiers:
    * ouverture
    * fermeture
* L'oubli de fermeture du fichier avec `close()`, peut provoquer la **levée d'une exception**/erreur durant l'exécution du code.
* Si les autres opérations `faire_quelquechose()` ou `faire_autrechose()` **plantent**, càd **lèvent une exception**, alors la ligne `monFichier.close()` n'est jamais atteinte donc jamais exécutée. Le fichier ne sera donc pas fermé, ce qui peut encore poser des problèmes.  

On pourra noter qu'il existe en Python des outils pour gérer les exceptions, notamment `try`, `except`, `finally`, etc.. mais **ces outils ont des syntaxes assez verbeuses**, càd inutilement longues et fastidieuses à rédiger. Or la manipulation de fichiers est assez commune, on souhaiterait donc quelque chose de simple.

### Généralisation à d'autres *Contextes*

Plus généralement, dans certains autres *contextes* de programmation , on rencontre les mêmes problèmes que la manipulation de fichiers, par exemple:

* **ouverture** / **fermeture** : 
    * de *fichiers*, 
    * de *sockets*, etc...
* **verrouillage** / **déverrouillage** : 
    * d'une *ressource critique*, 
    * d'un *verrou* / *threading.Lock*, etc..
* **modifier** / **réinitialiser** : 
    * une *transaction d'une base de donnée* (opérations bancaires, etc..), 
    * des *ressources temporaires* par exemple :
        * pour l'écriture de tests,
        * pour modifier temporairement l'environnement courant : répertoire de travail, redirection d'entrées - sorties, etc..
* **démarrer** / **arrêter** : 
    * un chronomètre
    * une tâche de fond/un **démon**, etc...

Pour tous ces exemples, on retrouve donc les mêmes problématiques :

* de répétition d'instructions : AVANT / APRÈS
* de gestion des exceptions (erreurs) assez *verbeuses*

Comme on peut le voir, il s'agit d'un problème ***assez fréquent***, et on aimerait donc le résoudre simplement :

### Une Solution : le *gestionnaire de contexte* `with`

Pour résoudre les problèmes détaillés précédemment, on utilise ce que l'on appelle un *gestionnaire de contexte* :

!!! def "Gestionnaire de Contexte"
    En Python, le mot-clé <env>**with**</env> est ce que l'on appelle un <bred>gestionnaire de contexte</bred>, il est utilisé pour :

    * exécuter automatiquement des **opérations** :
        * **en entrée** du <bred>contexte</bred> (càd en entrant dans le bloc`with` ) : mise à disposition des ressources.
        En outre, associé avec `with`, le mot-clé <env>**as**</env> permet de définir une ***variable de manipulation des ressources*** :fr:, ou <bred>*handle*</bred> :uk:
        Remarque : Le mot-clé `as` est *facultatif* de manière générale, mais est toujours utilisé lorsque les ressources manipulées sont des fichiers.
        * **en sortie** du contexte (en sortant du bloc `with`) : **libération *automatique* des ressources**
    * définir **une portée** particulière : entre l'entrée et la sortie du contexte

!!! exp "manipulation de fichiers avec `with` "
    * <env>**À l'entrée du contexte**</env> (en entrant dans le bloc `with` ) : En cas de problème/exception rencontrée durant l'ouverture du fichier, c'est **le gestionnaire de contexte `with` qui garantit la bonne fermeture du fichier**
    * <env>**À l'intérieur du contexte**</env> (à l'intérieur du bloc `with` ), c'est là qu'on effectue toutes les opérations sur le fichier : En cas de problème/exception rencontrée lors de la lecture/écriture du fichier, c'est le **le gestionnaire de contexte `with` qui garantit la bonne fermeture du fichier**
    * <env>**À la sortie du contexte**</env> (en sortant du bloc `with` ) : C'est **le gestionnaire de contexte `with` qui fermera automatiquement le fichier**.
    On n'a donc plus besoin d’utiliser la méthode `close()`.

    ```python
    with open("fruits.txt", "r") as monFichier:
      lignes = monFichier.readlines()
      for ligne in lignes:
        print(ligne)
    ```

Cette syntaxe est donc plus concise, évite les redites, et est plus sécurisée, et sera généralisable à d'autres situations :+1: : elle sera donc privilégiée dans toute la suite.

## Autres Méthodes de Lecture Seules d'un Fichier

### La Méthode `read()`

!!! def "La Méthode read()"
    La méthode `read()` lit et renvoie **tout** le contenu du fichier sous forme d'**une unique chaîne de caractère** :  `"ligne1\nligne2\n ... \nligne_derniere\n"`

```python
with open("fruits.txt", "r") as monFichier:
  maChaine = monFichier.read()
print(maChaine)
```

### La Méthode `readline()`

:warning: Notez bien l'**absence de `s`**, à la fin de `readline()` :warning: : cette méthode est distincte de la méthode readline<b>S</b>() étudiée précédemment.

!!! def "La Méthode readline()"
    La méthode `readline()` lit et renvoie **une seule ligne d'un fichier** sous forme de **chaîne de caractères**. Chaque nouvel appel de `readline()`, renvoie la ligne suivante.

#### Parcours de fichier avec `with` et `while`

```python
with open("fruits.txt", "r") as monFichier:
    ligne = monFichier.readline()
    while ligne != "":
        print(ligne)
        ligne = monFichier.readline()
```

### Parcours de fichier avec `with` et `for`

```python
with open("fruits.txt", "r") as monFichier:
    for ligne in monFichier:
        print(ligne)
```

Chaque ligne est une **chaîne de caractère** `str`

## Autres Modes d'Ouverture de Fichiers

### Principaux Modes d'Ouvertures

On souhaite aussi usuellement, pouvoir **écrire** dans un fichier, pour cela deux modes existent:

* `w` : En commençant par **écraser totalement l'éventuel contenu courant du fichier**
* `a` : pour **ajouter/écriture seulement en fin de fichier**

<center>

| Lettre | Signification | Mode d'Ouverture |
|:-:|:-:|:-:|
| `r` | <bred>r</bred>ead | Mode *Lecture Seule*<br/><env><bred>Mode Par défaut</bred></env><br/>Contenus renvoyés sous forme de `str` :<br/>**Les Octets (Bytes) sont préalablement<br/>décodés** en utilisant : <ul> <li style="text-align: left;">un encodage par défaut,<br/> dépendant de la plateforme, ou bien</li> <li style="text-align: left;">l'encodage passé en argument dans <br/>le paramètre `encoding=...`, s'il a été précisé</li> </ul> |
| `w` | <bred>w</bred>rite | Mode *Écriture* <br/>:warning: **Écrase le contenu courant** :warning:<br/>Crée le fichier s'il n'existe pas |
| `a` | <bred>a</bred>ppend | Mode *Ajout* en Fin de Fichier |{.center}

</center>

!!! exp "Écriture dans un fichier"
    <env>**Écriture Simple**</env>  

    ```python
    with open("fruits.txt", "w") as monFichier:
        monFichier.write("Bonjour\n")
        monFichier.write("Maman")
    ```

    <env>**Écriture Avec Variables**</env>

    ```python
    unFruit = "Melon"
    unAutre = "Mandarine"
    with open("fruits.txt", "w") as monFichier:
        monFichier.write(unFruit+"\n")
        # monFichier.write(f"{unFruit}\n")
        monFichier.write(unAutre)
    ```

    ```python
    mesAliments = ["scones","crêpes","myrtilles","mangues","tapioca"]
    with open("fruits.txt", "w") as monFichier:
      for aliment in mesAliments:
        monFichier.write(f"{aliment}\n")
    ```

### Autres Modes d'Ouvertures

Python fait la distinction entre :

* `t` (la valeur par défaut) pour les **fichiers Texte** et 
* `b` pour les **fichiers Binaires** (Images, Sons, Vidéos, etc...)

<center>

| Lettre | Signification | Mode d'Ouverture |
|:-:|:-:|:-:|
| `x` | e<bred>X</bred>clusive | Mode *Lecture Seule, avec création Exclusive* : <br/>renvoie une erreur si le fichier existe déjà |
| `b` | <bred>B</bred>inaire | Mode *Binaire*<br/>Fichiers Images, Audios, Vidéos, etc..<br/>**Les contenus sont renvoyés sous forme d'objets<br/> qui sont des Octets (**B**ytes) <br/>`sans aucun décodage`** |
| `t` | <bred>T</bred>exte | Mode *Texte*<br/><env><bred>Mode par défaut : `r` = `rt`</bred></env><br/>Contenus renvoyés sous forme de `str`<br/>Octets décodés  avec un encodage (idem que `r` ) |
| `+` | Lecture <bred>+</bred> Écriture | Mode *Modification*<br/>Lecture et Écriture |

</center>

* `r` est équivalent à `rt`
* `r+` / `r+b`: ouvre un fichier `texte`/`binaire` **SANS troncature**
* `w+` / `w+b`: ouvre un fichier `texte`/`binaire` **AVEC troncature**

cf la [Page correspondante de la Documentation Officielle](https://docs.python.org/3.9/library/functions.html#open)






